每逢關鍵時刻 白宮最高層接見民主派

每逢關鍵時刻
白宮最高層接見民主派

梁振英2013年訪美，只獲時任紐約市長彭博接待。

【本報訊】美國總統或副總統以往在關鍵時刻，也會接見香港民主派。前總統克林頓2000年曾接見民主黨創黨主席李柱銘及單仲偕；2014年，政改方案諮詢期間，「佔領中環」如箭在弦，前副總統拜登與李柱銘和陳方安生會面。

2000年5月，李柱銘與單仲偕訪美游說讓中國加入世貿，當時獲白宮特殊接待，時任總統克林頓在橢圓形辦公室與兩人交談約30分鐘後，邀請兩人與廿多名尚未決定對法案投票意向的游離派國會議員會面。兩人指支持美國給予中國永久正常貿易待遇，中國才能建立法治和改善人權：李柱銘當時說：「來美游說是為了中國人民，不是為了中國政府。」

事隔14年，在2014年4月，雨傘運動爆發前5個月，李柱銘與前政務司司長陳方安生於美國白宮與時任副總統拜登會面，兩人都指拜登掌握本港狀況，關心普選和新聞自由問題，會面後白宮發表聲明，指拜登強調美國長期支持香港發展民主，並在一國兩制的框架下實行高度自治。

相關新聞：主導對華政策港問題或成中美角力戰

梁振英僅獲紐約市長接待

中大政治與行政學系高級講師蔡子強指，美國總統或副總統接見香港的民主派只有二人，一是李柱銘，二是陳方安生，今次陳太獲副總統彭斯單獨接見，反映陳太在西方社會的「江湖地位」。

兩名前特首董建華及曾蔭權，也分別見過美國總統或副總統。董建華於1997年上任後出訪美國，獲克林頓接見；董2001年再訪美，又獲當時總統喬治布殊接見。

曾蔭權2005年訪美，原本獲安排與喬治布殊會面，但因喬治布殊要處理風災，最終由副總統切尼接見；前特首梁振英2013年訪美規格明顯低了一截，只獲時任紐約市市長彭博接見。特首林鄭月娥則於今年訪美。

■記者姚國雄

上一則
上一則
彭斯晤陳太關注港人權 學者：高規格接待向京施壓

下一則
下一則
主導對華政策 港問題或成中美角力戰

主導對華政策港問題或成中美角力戰
美國安委員會晤泛民「修逃犯例恐損國民安全」
張建宗斥美報告偏頗郭榮鏗促港府反省
彭斯晤陳太 關注港人權學者：高規格接待向京施壓

民主之父會唔會係老共派去架

兩人指支持美國給予中國永久正常貿易待遇，中國才能建立法治和改善人權：李柱銘當時說：「來美游說是為了中國人民，不是為了中國政府。」

市長

市長見689,777岩數喎，係佢地甘願將香港自眨成一個市

美國規格上岩晒

等如689,777見中國，中國開始求9其派個省長見就算

點解香港會沉淪？

香港市市長見紐約市市長

搵個人權部長見7婆先